中國殖民非洲，淘寶搵黑人拍片做廉價小丑，你班仆街連登仔都可以吹奏，真係垃圾論壇

仲話班小朋友有零食已經好好啦

香港新個代真係無思考能力？

好小事姐
D非洲小朋友都係講幾句野 跳下舞
無傷大雅
背後肯定有返少少報酬比佢地既

好可愛

未來非洲大國蝗

試下用香港啲窮人小朋友拍，然後喺某網站當貨咁比本地人什至西方人揀同買，黃種人夠新鮮。一定比人剷到上西天啦！仲話可愛？我真係覺得成件事真係好噁心。

片入面既人同買家賣家以及網上面消費既用家，都無任何關係，純粹好似發聲既公仔。係全球化既網絡底下，用一個十幾億人既國家經濟及其文化，肆意地剝削一班生活係貧窮國家既人，然後你覺得「無傷大雅」「幾得意」「肯定係一單公平交易」

連登一樣噁心，言論一面倒覺得無問題

如果出得起錢，我都肯

其實有乜問題 個個小朋友睇落都好開心又健康。拍下片 又有新衫 又有下野食。唔明點解你會覺得佢地係小丑 我覺得幫到佢地之餘又唔會比佢地可以不勞而獲，拎到錢都要付出。
定係你覺得有其他更好既方法幫到佢地？

唔係冇問題, 只係有問題既唔止係依類廣告
你用既手機電器, 食物, 衫褲...
同樣係剝削自第三世界, 沒有誰比誰高尚

依種廣告唔值得吹捧, 但冇乜咁特別邪惡
只係將平日唔察覺或者無視既現實展露出黎

當然, 係另一個層面

搵非洲人拍廣告, 係純粹出於價格考慮,
定係種族主義既觀念係背後, 確實值得懷疑

不過外人始終冇辦法知人心入面個真正動機
咁諗黎冇意思

如果黑人換成白人 你會唔會覺得佢地係小丑先 港女仲出哂水添 。根本係你本身覺得黑人係低等啲既先會覺得佢地係小丑

唔係我個人主觀地覺唔覺得既問題
而係有種認為黑人低等既觀念同文化,
係世上外在客觀地存在

垃圾嘅係其他人定一話係樓主呀，攬住自己陳腐嘅道德標準，企喺令人作嘔嘅道德高地
講到班非洲小朋友咁撚慘你有冇撚幫過佢呀，十零蚊一個月助養個小朋友你有冇份呀，睇死你都冇啦
人哋唔駛出賣勞動，對著鏡頭舉下牌講幾句就袋返幾蚊返屋企幫補家庭，你就話人哋係小丑，你又做緊咩咁高尚呀，如果賣下笑就叫被侮辱，咁香港人每日都俾人侮辱緊尊嚴啦
依家同大陸人有關你就衝出嚟義憤填膺，平時啲第三世界真係俾血汗工廠嚴重剝削，需要人發聲嗰陣你又喺邊啊？
一條幾分鐘嘅片，班非洲人只係行行企企咁就有錢收，你覺得啲大陸佬賺咗九成，所以應該社絕佢？
人哋依啲錢可能真係夠捱多兩餐，一個願打一個願捱，但係你依個平日一蚊都冇幫過佢哋嘅人覺得依件係件錯事，所以要清晒依啲生意先啱？
你唔覺得自己好偽善咩？
定一話你真係咁天真，覺得社會充滿善心同愛就可以幫到班非洲人
事實上最幫到佢哋嘅係嗰啲沽名釣譽嘅偽善有錢佬，依啲人先捐最多錢
可能你自命清高，喺道德上好撚抗拒，但事實上，最吸引到人去幫非洲小朋友嘅係利益誘因
不論多少，依班人比咗個正當途徑當地人去賺快錢，唔敢講幫到好多，但起碼有用過樓主條道德垃圾喺到企高地
屌你老母，真係好撚火滾

淘寶都吹奏

果然係支那小農dna 富國殖民夢

用還用，咁大聲吹奏

所以話世上最討厭最嘔心既人
根本就係道德撚

噁咩心啫
其實淘寶揾黑人拍片講生日快樂
同支那洗頭水揾c朗賣廣告性質差唔多
差在一個收幾千萬，一個收可能幾蚊
但你情我願
喺鏡頭面前講兩句我唔覺得可以幾剝削

樓主覺得黑人代言就係小丑
只係你潛意識覺得黑人就係低等係窮
其實真正歧視果個係樓主
又唔見你話c朗係小丑

同你俾錢請人番嚟表演有咩分別？樓主都幾搞笑，班細路只不過係舉下牌，咁叫雞咪要死全家？

咁平時樓主做過咩幫非洲班細路呀

剝削？有錢收架喎
咁你又點幫佢地呀
你一個仙都無比呀
只係上網借佢地黎屌人 拎道德光環咋
人地起碼有比錢佢地

用自己個套標準黎諗
企得咁高凍唔凍？

睇唔到邊度出問題
我比錢 人地拍片 有咩問題

你身上邊件產品有FairTrade 認證？

無錯 迦納呢邊真係勁多勁多大陸人

做完道德撚潛水？

屌你老母黑人又點，我地都係黃種人，有色人種，夠你垃圾種族歧視扮咩撚野正義呀？毛都未生齊係度鳩，返去含你老闆碌撚啦柒頭

笑撚死，有錢比就無剝削 垃圾邏輯，繼續幫李家打工啦成世

成班無腦既用下腦先留言啦

非洲既人比人剝削開，做開廉價勞工，就代表你地要支持淘寶呢開生意？ 一齊去奴役佢地？咁樣就可以合理化？臭蟲論就死開啦

鬧下你班弱智連登仔，淨係識標籤人正義撚，道德高地

講多兩講有條傻鳩又兇人話你有無捐錢助養，嘩講到淘寶商人做慈善咁款

無料去駁上面篇長文

你邊度睇到佢「勞役」啊？
一條片十幾秒有幾「勞役」？

Is China the World’s New Colonial Power?
The rising superpower has built up enormous holdings in poor, resource-rich African countries — but its business partners there aren’t always thrilled.

睇過，中國人點樣係非洲做慈善事業

自膠 *奴役

北青報記者詢問一家售價為220元的商戶，對方稱：「我們只拿30塊錢，其他的全部給他們非洲寶寶」、「這是一份來自小朋友的愛心舉牌，（是一種）公益項目」。

不過，其後北青報記者隨機聯繫其中一名在贊比亞工作的華人，對方回覆稱，「好幾個淘寶商家都是我的代理，每天都能接百多單，接單之後，編好序號和每條視頻的文字發給我，我拿到之後再集中去拍。」問及每條視頻的收費，她表示如果一次過訂單不超過10條，則每條收費100元，如果超過10條，價格將降至90元一條。「我還要開車去貧民窟，油費、買黑板、粉筆的錢都包含在裏面。都是互相掙錢嘛，你接的單多自然就掙得多。」但她表示，每次拍完一組視頻，會給孩子們買一些零食或者給每人幾塊錢，當做報酬。

拍片呢啲job頂多係外快
又唔係長期顧用
有咩剝削

中國「一帶一路國際合作高峰論壇」將於後日（14 日）起在北京舉行，國家主席習近平將會發表主題演講，引起外媒關注。《紐約時報》就以「中國式新殖民主義？」為題刊出長篇報道，探討中國在非洲的投資的策略，被《環球時報》狠批「小心眼又不道德」，強調「假新聞絕對鬥不過事實」，非洲社會對中國合作持正面態度，西方媒體的講法只會「被當成耳旁風」。

報道以非洲小國納米比亞為例，指中國在該國的基建投資，大多以中國國企擁「絕對控制權」為條件，令當地經濟及民眾無法真正受益，加上盜獵野生動物等醜聞，均令當地人反感。

《環球時報》則批評《紐時》的報道，歪曲中資在非洲的實況，「他們（西方人）寧肯非洲繼續窮著，認為那裏再窮也是他們的後院，中國與非洲國家繞開西方搞合作，就是『大逆不道』」，強調中非合作「洋溢著樂觀，充滿互利雙贏」﹐「廣大非洲民眾都是受益者」。

咁撚似連登仔口吻既，原來係環球時報

但中方前外交官、現於納米比亞中但中方前外交官、現於納米比亞中資集團任高層的夏力則向《紐時》反駁批評，指「新殖民主義」是錯誤的批評。「我們帶來資金，建起礦場和工廠。受益的是誰？納米比亞人。西方強國做過這樣的事情嗎？遠沒有這麼多。」

中國連登仔

第三世界國家就該被剝削 世界永無公平㗎喇

嘔心嘅係佢講呢樣係所謂公益
齋拎30蚊？人唔笑狗都吠喇

咁你老細比錢你返工 都係剝削你啦
非洲d人咁窮 靠呢d野搵下外快 不知幾好
我唔信乜柒報酬都無 班黑人肯係鏡頭前面 又唱又跳啦
價錢夠高既 大把香港人爭住去拍呢d短片啦

老實講，生意本身又無問題既，明買明賣，你比錢我拍片，中間有個代理咁
而家係蝗仆街，唔畀足數啲演員啫
如果個面正式地請一啲員工黎拍片或者有合約保障之類既話其實都唔錯

請臨記做場戲咁解囉，背後佢點運作就唔知啦

啲nigga係自古以來都係咁用
黑奴
唔明樓豬嬲咩

幫補家庭被人話係小丑
道德撚最扑街呢句真係無講錯。

樓主都幾ON9

關你隻港豬撚事咩，你連香港都理唔撚到丫

屌，你有份係發達國家生活就已經剝削緊班黑鬼啦，樓主咁撚同情班黑鬼就死去非洲一齊生活啦

agger,起碼冇種可可豆咁辛苦,嗌兩句,當係玩已經有餐飯食.

創意工業，大家各取所需，有咩問題

我睇左大約10幾條片 絕大部分都係好正面喎 祝人生日快樂新年快樂開張大吉咁 係有條搞笑啲 笑住話欠債還錢天經地義咁 完全feel唔到有歧視成份

收錢拍條片就講到奴役
咁平時收人工做sales嗰啲咪日日俾人虐待？
或者你會話喺淘寶賣 睇落班黑人會變咗好似商品咁樣
但其實只不過係因為呢個係多人認識嘅交易平台
同你喺ig搵shop訂手作公仔等等冇分別
對啲非洲小朋友嚟講都係收錢打份工咁解

連登仔就係要非主流 賴係看破紅塵 反社會
樓主都係慳返啖氣暖暖肚好過 留名睇比人屌你企係道德高地

老實講，做呢啲野仲有用過你平時捐錢俾果啲乜乜會
最少真係有錢/食物直接落佢地袋

國家輸
人民被強姦係必然

如果嗰幾蚊夠佢地用幾日咁仲算唔算廉價? 要多過香港人工中位數先叫唔係剝削?
定係樓主覺得第三世界既人好慘好陰公 應該淨係一直捐錢比佢地?

真係唔覺有咩問題
笑下嗌下就有d野食下 平時飯都無撚得食

做小丑好得罪你?

樓主依啲係垃圾左膠思想

係 主流社會支持人批鬥呢啲人
剩係識壓榨啲小朋友
佢地一蚊都搵唔到 做成日種幾粒粟米食
就最人道 最好

連登00後撚識呢d一帶一路文化入侵咩

時事台你班垃圾
專出on9仔

為反而反 正宗憤青

都唔知樓豬係咁講中國殖民做乜鳩
請班黑人做小丑就係殖民主義？

覺得黑人細路得意先幫襯唔得咩
下下諗到人地幫襯就係想當人地笑話咁睇
邊個心入面有鬼唔使講啦下嘛

樓主呢啲道德撚同我個fd一鳩樣
話說前年，同朋友行街
見到有個黑人喺度行乞
跟著有個西裝友就放咗張金牛
條友放果下態度可能串咗少少
個fd就話：啲有錢佬洗咪咁串，黑鬼唔洗尊重咩？啲有錢佬淨喺識欺壓窮人
我就回佢：咁你會唔會比錢佢？
佢就話窮撚冇錢，不過過幾日就課咗成千蚊金

所以話依個世界一日仲係左膠佔大多數 一日都唔會進步
拍下片 有禮物收 (我相信有 個個活活潑潑 健健康康 唔似被迫)
都可以比你話剝削
咁我想問成日有旅遊節目去歐洲 搵d路人同觀眾講節目名(唔咸唔淡廣東話) 冇錢收 又係咪剝削
定你預設左黑人一定係比人剝削 咁似你歧視黑人多d喎

非洲一定窮？一定慘？

認真 佢地笑得好天真， 影相同普通大合照一樣只係多張紙

樓主大愛撚？
Nigga係咁低賤架啦

樓主係咪以為成個非洲所有國家窮到食樹皮

見到樓主個名已經知咩事

都係反中啫, 無其他意思.

樓主用緊咩手機 基本上你講得出嘅都有用童工咁濟 照你講法 你係幫手剝削啲人

果d乜乜會乜乜組織個個ceo月薪幾十萬有幾錢真正去到個小朋友手上
衣家明買明賣正接同班小朋友做生意有錢落佢地袋唔係仲好咩
而且又唔係叫佢地做咩非法野，唱下歌跳下舞咁不知幾開心

西方企業將生產線搬去非洲就叫剝削
中資係大陸設廠就叫自己做救世主!?

佢地中國自己冇受益ga? 乜都佢講晒啦!

sor...係非洲設廠

Death to all jews

咁你解釋下點先冇剝削 資本主義不嬲都係咁，TVB啲藝人幫公司拍啲on9嘢係咪剝削？你有冇咁大反應？

如果你屋企請菲傭又會唔會當係搵菲律賓人做廉價勞工

你都CLS 同親非洲人做生意就一定剝削佢地？你知人地俾幾錢人工咩？知人賺幾多咩？你有證據證明係剝削先講啦on9

唔係貪價錢平點解搵非洲?

你同佢講嘥時間 佢呢d人係都要搵d野黎拗
一個人用正常LOGIC都知點解佢地要搵非洲貧窮地區既小朋友拍啦

真係有趣, 唔知樓主有無睇過 掌門人? 集集撚狗咁撚D嘉賓, 大家求開心, 打個和

super

一個現象係其他地方都有出現, 而且好常見
唔等於個個現象係合理

講緊雙重標準啊, 仲合唔合理 呢個世界係唔合理架啦, 點解我唔係李嘉誠個仔先

一日樓主你未親身問過佢地你都唔可以用剝削黎判定呢種行為
你自己有無睇過片？
有三四個成年非男子係拎住AK47向天開槍
你夠膽去剝削佢地？
佢地肯去比你剝削？
白撚痴

冇雙重標準
只係同一個現象係周圍不斷發生都好,
總會有d個案特別標誌性, 特別明顯, 特別引起到人注意

的而且確, 你用Apple, 衫褲, 食物, 都有剝削到第三世界
不過你用依d產品好少會意識到, 就算知道都唔會上心
但當商品變成廣告"
背後被剝削既對象(而且係細路)終於進入到一般人既視野
剝削既制度同被剝削者都變得更可見

所以點解黑人廣告比起他同樣係剝削既產品有更大迴響

香港夠有人掟磚, 中共有冇唔敢壓迫同剝削香港?
講緊既係一個宏觀既政治經濟現象,
唔係幾個男人拎住AK47向天開槍就有唔同

呢個世界係唔合理架啦, 點解我唔係李嘉誠個仔先

呢個世界係唔合理, 不公平普遍存在係事實
但文明係不斷進步同改善
當有唔合理係去察覺到不公平既存在, 批判, 促成改革
唔係一句"係咁架啦"了事

真係唔怪得香港冇民主

屌你我講緊單一事件你同我講宏觀政治經濟現象
你唔講埋銀河系五大行星侵略者？
再者你係要將兩件事拉埋黎講，唔該你按比例放大個規模
就算你掟磚，我拎住AK47，我都唔撚怕你啦
何況老共有軍隊？
贛撚鳩鳩

問題係報酬太少

人地當地人工低 去當地請人就係剝削
咁外國公司黎香港用香港市價請人 唔用外國市價（高過香港）請人又係咪剝削？

你啲咁既柒頭皮搞撚到個討論亂柒八糟
你咁撚多意見
好丫，我問你
但文明係不斷進步同改善
當有唔合理係去察覺到不公平既存在, 批判, 促成改革
你要點樣去確切實行？
你咁有諗法，我唔希望你只係得把死人口既垃圾

講緊"剝削"呀
"剝削"係宏觀政治經濟現象黎架
係微觀咁講成個非洲有幾個拎住AK47既人冇比人剝削係冇意思架

正如老共有軍隊, 所以唔怕香港人掟磚
一個不公平既經濟體系, 都唔會怕幾個拎住AK47既人

我一最始叫樓主証明果班非洲人比剝削既証據
我淨係睇過片，覺得佢地無唔開心，亦都好配合
我淨係諗到「互惠互利」
可以係好少報酬，但我睇唔到背後既事我唔評論
可能果少少報酬對班非洲仔唔係必需？
可以佢地都係為左玩下？
你一黎就話人地比人剝削，你唔係歧視係乜？
你唔好同我扯咁遠，唔該

改變第一步係批判, 察覺問題所在係好合理
正如你平日屌港共, 應該都冇係公共政策層面提供治港良方呀係咪?

自經濟學出現以黎,
已經有"諗出公平又有效率地分配資源既方法"既目標
但事實係, 諾貝爾獎得主都答你唔到

樓主你同啲女權閪有咩分別
一個就阻止其他人做賽車女郎
但人地就好享受
而你呢就阻止人做「發聲公仔」
人地可能窮到1年只可以食1粒糖
但因為做「發聲公仔」而可以食多好多粒

exactly一樣

又講一杯咖啡d錢點分呀？
講既人唔該去買有公平貿易logo既產品，唔好咁偽善

較先進國家同第三世界交易
好難想像會係「互惠互利」既公平貿易囉
特別個班係中國人, 習慣賺盡又冇品, 本身冇乜公平貿易既概念
中國官方又對非洲搞緊新殖民主義

質疑佢係剝削都好合理

正如d廢老幫民建聯做義工, d工人幫工聯會拉票
佢地有蛇齋餅粽都食得好開心

但正常人都會睇唔過眼囉

食飯 88

我認同你既講法
我諗改做「各取所需」會合理啲
但你始終係「質疑」
唔好用帶有咁歧視既眼光去望佢地
一日唔知真相，就唔好下定論下得咁死
我只係就我眼見既野作出評論
背後既只可以係推論
即係鳩嗡
鳩嗡中係好彩，唔中就只係炒車
我認同質疑好合理
但你一口咬定你就係贛鳩仔

遲d有蝗俾錢要香港人拍條片係食屎奶鞋底，然後拎去俾蝗笑都會話一個願打一個願捱剝咩削道德撚

樓主咩都睇唔過眼就去火星啦
而家係剝削佢地小朋友人權咩？
老實講
搵香港嘅貧窮小朋友去讀吓英文搵吓錢
我都覺得冇問題
win-win
why not

自由貿易 完
如果你覺得自己好正義 要人人跟你嗰套 你就去搵錢搵權力搵志同道合嘅人 訂立新世界嘅規則
孔子嘅大同世界
馬克思嘅共產主義
歷史上好多人都試過 不過未有人成功
事實係群眾會說話 世人唔係真係咁正義
唔係話道德撚你錯 但我只能同你講聲加油

資本社會你情我願，係冇強迫而佢地有應得報酬既情況下，問題係邊？
最大問題其實係樓主你個命題，一開始就話人地係廉價小丑，睇唔起人。
人地自力更生一啲都唔噁心，我視佢地為演員；噁心既係樓主你呢種打從心底去鄙視人既態度。

提提你，呢種網上出資叫人拍片外國一早就有，大把白人收錢做你口中既小丑

剝削即係付出同回報唔成正比
你覺得佢哋得幾蚊或者幾得糖收好慘
但係諗下佢哋付出咗好多咩
我當拍一條片要3分鐘 一日拍10條都係半個鐘
半個鐘攞塊板講幾句嘢就有幾粒糖食
班細路不知幾開心 記住嗰度係非洲

估佢咪又係uniqlo h&m
樓主又會唔會留意邊d牌子sustainable d呀 你剝削佢地嘅勞力 同時都剝削佢地嘅環境
唔只著呀 樓主平時買朱古力茶葉咖啡豆會唔會買fair trade呀
只係識做keyboard fighter 現實又咩都唔做 覺唔覺得自己好偽善

李家起碼有出糧
聽你講唔比李家剝削死得啦 等你上網開post籌錢生活呀
光環就拎晒，但一個仙都無比人
李家捐既錢你一世都捐唔到啦

係度拎光環個班 平時有冇捐下錢呀

支持樓主
逢中必反先係我地連登巴打既正確態度

fiverr咪又係咁

屌你講咁多野不如講下你有咩計幫下D非洲人先啦

成班生番

無人敢正面回應呢篇野

你想回應d咩
90-100蚊一條片未扣開資
每個細路幾蚊，一條片十幾個細路都去左幾十，就算係每個細路有野食都己經係幾好啦

咪係 有咩好回應
樓主係咁話剝削 但其實真係睇唔到邊個位有剝削到

永遠唔批評得連登狗，因為佢地只會追住你黎咬，話你左膠，五毛，正義撚，拎光環，連登就係咁污煙瘴氣

捐1萬蚊比D 呃錢香港公司, 班非洲細路都唔知袋唔袋到1蚊

CLS宜家揀平嘢就係剝削？ 咩logic黎，你平時係咪咩都買最貴？唔知你屋企有冇工人啦，如果有你係咪比最高人工佢

你都on99 唔比係佢地本身係非洲，跟住順勢搵當地人拍，有啲新意既。唔同特登飛去非洲為咗拍條十幾秒既片收幾百人仔？完全唔明搵非洲人拍片有咩問題？你自己用下個腦啦，正常logic

西口西面鬼有人買咩，實開心㗎。
送啲錢比淘實班粉腸淨翻幾粒糖比小朋友，然後話做善事都ok。咁大家駡宣明會做咩？好過無吖嘛！

冇白種人冇黃種人拍，代表啲咩？係咪冇咁可愛。搵翻中國小朋友仲方便啦

你未睇過白種人同黃種人拍既廣告？

未見過放上淘寶賣啫

咁大家既傳播途徑唔同姐 擺上電視賣就高級啲？咁FB，YouTube，IG廣告又點呢？同埋人地係當地人去搵人拍，而唔係特登飛過去拍，咁唔通我係美國搵個鬼佬拍條片，可能人地免費添，唔通你屌柒我唔搵黑人or亞洲人拍，係咪剝削歧視咁呀

第一句真係諷刺 你係咪連狗？宜家係我地批評你，而你死唔認錯 你係咪親身示範連登污煙瘴氣？

老實講賣廣告係賣件產品，例如運動員幫運動用品賣廣告，你唔係買賣個運動員嗰個影象本身嘛。但係呢個係直接買賣消費所謂「有色人種」，而且淨係得黑人，你唔能夠話冇嫌疑，仲要令人覺得係做善事。當然有粒糖有幾個錢，大家覺得冇問題我都無計，你情我願，好過冇嘛。（大家唔好呻比老細財團剝削，你情我願，唔好駡宣明會，好過無）

Advertising is an audio or visual form of marketing communication that employs an openly sponsored, non-personal message to promote or sell a product, service or idea.
冇人話廣告一定係關於一件實物 私家偵探都有賣廣告㗎。其實呢啲係咩人睇到咩嘢，有啲人見到青瓜/蕉諗淫嘢，而蕉同青瓜其實就係生果，而人自己賦予一種意義比佢。如果你對有色人種冇特別歧視區分既話，根本就係一件好正常既事。而好多偽大愛撚，把口講種族平等，但係又將人地區分開來睇，換轉係白人or亞洲人跟本冇人會講。

講到尾就係眼紅人賺錢
如果冇金錢交易咁又有冇問題？
根本冇
姐係做呢樣野唔係對洲人有害
而係人地有錢收有錢賺你反對

成個重點係佢無尊重過黑人任何自身既文化，著紅色唐裝，講匪語，買家同賣家，以至於網上不停circulate 既community（相信佢地絕大部分係無電話），全部都係以一個外來強勢文化（十幾億人既經濟、文化力量）去殖民呢班係全球化之中最低層既人口。

點可能一兩句話有零食好過無，就可以justify件事

呢啲真係垃圾言論，你反中國又係因為人地有錢你唔抵得

你確定反大陸啲人係因為人地搵到錢
首先唔收錢做請況下唔覺有問題
姐係呢件事本身對嘅細路都跟本冇影響
講到人地傷天害理咁
而且人地都好願意咁做
比果個又開心 收果個又開心
突然你班厚德村居民出黎話人地唔好
成件事好好笑 完全唔關第三者事都唔係啲咩壞事 硬係要兩邊都唔開心 你就覺得世界咁先係美好

冇人話傷天害理，不過想講成件事唔可愛唔正，什至我覺得有啲侮辱啲小朋友，咁小朋友有糖食實開心㗎佢地呢個年紀諗得啲咩。咁討論下就口德村，咁駡宣明會嘅人都道德高地啦。就咁講唔收錢（or糖 ）有啲難想像，本身係朋友先有呢個情況發生？

比啲野細路做啫又唔係迫佢地做工廠